
% !TEX root = NotesDeCours_VersionProf.tex
\part{Chapitre 1}
\setnextsection{1}
\section{Introduction -- Analyse dimensionnelle}


% ================================================================================================ 
% Page de titre :
% ================================================================================================

\begin{frame}

  \color{bleu}

  \begin{flushleft}
    
    \Large
   	\bf
    
    Mécanique des fluides 

  \end{flushleft}
  
  %\ligne{3} % remplace: 
  \noindent \thickline{0.5mm}{150}

  \begin{flushright}

    \rm

    \textrm{David} \textsc{Fabre}
    
    \vspace{3mm}
    
    IMFT / UPS
    
    Département de Mécanique
    
  %  brancher@imft.fr

  \end{flushright}

%\begin{picture}(110, 22)(-9, 5)
 % \put( 0, 25){\includegraphics[width=30mm]{./Figures/Werle_aileDelta.jpeg}}
 % \put( 6,  0){\includegraphics[width=40mm]{./Figures/Werle_Voiture.jpeg}}
  %\put( 0, 23){\color{gris} \small \rm Lignes d'émission dans le sillage d'une maquette d'avion de %type "aile delta" } 
 % \put( 0, 20){\color{gris} \small \rm }
 % \put( 0,  -3){\color{gris} \small \rm Ecoulement dans le sillage d'une maquette d'automobile}
 % \put( 0, -6){\color{gris} \small \rm }
%\end{picture}

\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[width=20mm]{./Figures/Werle_aileDelta.jpeg}
&
\includegraphics[width=40mm]{./Figures/Werle_Voiture.jpeg}
\\
\small Lignes d'émission dans le sillage  
&
\small Ecoulement dans le sillage 
\\
\small d'une maquette d'avion de type "aile delta"
&
\small d'une maquette d'automobile
\end{tabular}

\medskip
{\small \color{gray}
Images : expériences en tunnel hydrodynamique, H. Werlé (ONERA)
}

  \vspace{12mm}
  
  \begin{flushright}
    
    \Large
   	\bf
    
    \hypertarget{Chap1}{1. Introduction -- Analyse dimensionnelle}

  \end{flushright}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sommaire :
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{QC_AnalyseDimensionnelle.tex}

\sommaire





\subsection{Modélisation d'un fluide}

%==================================================================================================
\subsubsection{Qu'est-ce qu'un fluide ?}
%==================================================================================================

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Le millieu fluide : définition \ldots}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small

\textbf{Point de vue du thermodynamicien :} \bigskip

Pour un corps pur on appelle phases fluides les deux états fondamentaux suivants : 

%\pause

\smallskip

\begin{itemize}%[<+-| alert@+>]
\item
	gaz (vapeur) : \textrm{O$_2$}, \textrm{CO$_2$}, \textrm{He}, etc.
\item
	liquide : \textrm{H$_2$O}, métaux liquides (\textrm{Hg} à température ambiante, 
	\textrm{Zn} pour $T>450^o C$, \\
	\textrm{Fe} liquide comme dans le noyau liquide de la Terre, ... )
	%dont les mouvements par effet dynamo %sont à l'origine du champ magnétique terrestre)

\item Plus deux états qui ne sont pas des phases bien définies :
	
$\rightarrow$ 
Fluides supercritiques. 
	
$\rightarrow$
	Plasmas (gaz composé d'ions et d'électrons) : 
	haute atmosphère, étoiles (estimation : 99\% de la matière de l'Univers)

\end{itemize}


%\pause
\medskip

\textbf{Point de vue du mécanicien :} \bigskip

Fluide = tout matériau susceptible de s'écouler ; cad de se {\bf déformer continument} sous l'effet de forces extérieures.


%\medskip

%\textbf{Point de vue du chimiste :} \bigskip

\textbf{
De ce point de vue un fluide être un mélange de corps purs (fluides ou non) :}

\pause

\smallskip

\begin{itemize}[<+-| alert@+>]
\item
	mélange de gaz (ex. air : mélange oxygène et azote principalement)

\item mélange de liquides miscibles	
	( pastis = eau+alcool,...) ou solutions (eau de mer, perrier...)

\item Mélanges de liquides non miscibles (ex. eau et huile, vinaigrette)

\item Suspensions (lait, etc...)

\item Milieux granulaires (sable, etc...) dans certaines circonstances,

\item Collection de corps célestes (anneaux de saturne, galaxies,...)
	
\end{itemize}

%\vspace{15mm}

\end{frame}





\subsubsection{Description microscopique et description MMC}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Modélisation d'un fluide :}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small

Deux types de modélisation possibles:
\pause
\begin{enumerate}
\item Approche "cinétique microscopique" : 

Modélisation comme un {\bf milieu discret} à l'échelle microscopique (échelle $\ell$ caractéristique des interactions intermoléculaires)  :

On s'intéresse à la {\em vitesse individuelle} $\vec v_i$ de chacune des particules (de masse $m_i$) constituant le fluide 
$(i = 1...N)$


$=>$ On peut alors écrire un {\em système d'équations différentielles (discret)}, de (très) grande dimension, de la forme $m_i d \vec{v}_i / dt = ....$ 
 

\pause
\item Approche "MMC" :

Modélisation comme un {\bf milieu continu}  à l'échelle macroscopique (échelle $L$):
 

On s'intéresse à la  {\em "vitesse au sens de la MMC" } considéré comme un champ continu $\vec{u}(\vec x)$ 

$=>$ On cherche alors à écrire un {\em système d'équations aux dérivées partielles (continu)} 

de la forme $\partial \vec u / \partial t = ....$ 

\end{enumerate}

\pause
\medskip

Lien entre les deux approches :

La "vitesse au sens de la MMC" correspond à la {\em vitesse moyenne des particules élémentaires} occupant un {\em volume mésoscopique} de dimension  $L_{meso}$ supposée 
%On peut démontrer que l'approche "MMC"  découle de l'approche microscopique en assimilant la "vitesse MMC" 
%à la vitesse moyenne des particules élémentaires occupant un volume élémentaire mésoscopique de dimension $L_{meso}$ supposée:
%\pause
%des particules se trouvant au voisinage d'un point de coordonnées $\vec x$ :  {\em vitesse au sens de la MMC}
%\medskip 
%Cette moyennisation doit se faire sur un volume élémentaire représentatif (VER) de dimensions:
{\em grande devant l'échelle microscopique} $\ell$  (pour que la statistique ait un sens), 
et {\em  petite devant l'échelle macroscopique} $L$ (pour pouvoir considérer l'état comme "localement homogène").

%$$$$

\pause
\medskip 

L'approche MMC est donc justifiée sous l'hypothèse $\exists \, L_{meso} \quad t.q.  \quad   \ell \ll L_{meso} \ll L$; 
\pause
\smallskip
$$
\mbox{c.a.d :} \quad {\color{rouge} K_n = \frac{\ell}{L} \ll 1} \quad \mbox{ (Nombre de Knudssen) }
$$

\pause
\smallskip
Remarque : dans un gaz $\ell$ =  libre parcours moyen $\approx 100 nm$ à pression ambiante ; 
dans un liquide   $\ell$ =  distance intermoléculaire $\approx 0.1 nm$ 

\end{frame}





\begin{frame}{Equations d'état}

\small 

Les variables thermodynamiques ne sont pas indépendantes mais reliées par des {\bf Equations d'état.}.

\medskip

En mécanique des fluides on a besoin de deux équations d'état:
Celles-ci sont dérivées des principes de la thermodynamique (cf. cours Thermo L3) et/ou
de la théorie cinétique (cf. cours Thermo L2).

\medskip 
\pause
\begin{itemize}
\item[$(a)$]  "Equation d'état mécanique"  $\rho = \rho(P,T)$.

\pause
Modèles simples :

- Liquide incompressible (c.a.d $\rho$ indépendant de $p$), indilatable (c.a.d $\rho$ indépendant de $T$) : 

{\color{red} \qquad \qquad 
$\rho = \rho_0 $
}
\pause
 
 - Gaz parfait : 
 
{\color{red} \qquad \qquad  $\rho = \frac{P}{r T}$ }; \qquad $r$ constante dépendant du gaz ($r=R/M$). 

 \pause
{\color{gris} - Fluide incompressible dilatable 
(cf. cours thermique, chap. convection naturelle): 

\qquad \qquad $\rho = \rho_0 (1+\alpha (T-T_0))$ 
}

%\pause

%{\bf Remarque :} 

%L'équation d'état mécanique permet de déduire une {\em échelle de vitesse $c$ caractérisant la compressibilité} 


%$c = \sqrt{\frac{1}{\rho \chi_s}} = \sqrt{ \left( \frac{\partial P}{\partial \rho} \right)_s }$

%On verra au chap. 10 qu'il s'agit de la {\bf vitesse du son}. 


%Pour un gaz parfait $c = \sqrt{\gamma r T}$ ; pour un liquide incompressible $c = \infty$.



\pause
\medskip

{\color{gray} 

\item[$(b)$] "Equation d'état énergétique" : } (cf. chap. 11-12).
{\color{gray} 

$e = e(T,P)$ ou $h = h(T,P)$
(avec $e$ énergie interne {\em massique}; $h = e+P/\rho$  enthalpie {\em massique}).
%\pause

Modèles simples :

- Liquide incompressible :  $e = e_0 + c_v (T-T_0)$ ; $h = h_0 + c_p (T-T_0)$; $c_p \equiv c_v$.

- Gaz parfait : $e = c_v T$  ; $h = c_p T $; \qquad  $c_v = r/(\gamma-1); \quad c_p = \gamma r / (\gamma-1)$.
}

%\pause
%{\bf Remarque :} 


 



\end{itemize}

%Remarques : 

%$N$ quantité de matière comptée en moles, en nombre de particules, ou en masse (notée $m$).

%Pour un {\em mélange } on a $N = \sum_{\mbox{espèces}} N_i$, on rajoutera donc des variables intensives supplémentaires : $C_i = N_i/N$ , concentration molaire de l'espèce $i$.

\end{frame}


\subsubsection{Lois de comportement}

\begin{frame}{Lois de comportement}

En plus des équations d'état thermodynamique, il est nécessaire de se donner des lois de comportement:

\medskip

\begin{itemize}
\item[$(a)$]  Loi de comportement mécanique (ou loi rhéologique) :

Loi reliant les efforts internes aux déformations du matériau.
\medskip \pause 



Formalisme MMC : $\mytensor{\sigma}  = - p \mytensor{1}+\mytensor{\tau}$, \quad $\mytensor{\tau} = {\cal F}  ( \mytensor{ D} )$ $ \quad$ (cf. cours MMC et  Chapitre 3.)

\medskip \pause 

Modèle classique : fluide Newtonien 

\medskip

 $\mytensor{\tau} = 2 \mu \mytensor{D} $ \quad où  \quad $ \mu $ est la {\color{red} Viscosité dynamique. }

\medskip \pause 


La définition rigoureuse de la viscosité sera vue au chapitre 3. 

Pour l'approche "analyse dimensionnelle" de ce chapitre on aura uniquement besoin de connaitre son unité physique :
{\color{red} $[\mu] = Pa \cdot s = kg \cdot m^{-1} \cdot s^{-1}$ }.


\bigskip \pause 

\item[$(b)$]  
\color{gris}{
Loi de comportement thermique :

Loi reliant $\vec q$ (flux de chaleur) à la distribution de $T$.

\smallskip %\pause 

Modèle classique : loi de Fourrier $\vec q = - \lambda \nabla T$ (cf. cours transferts thermique).
}
\end{itemize}


\end{frame}

\subsubsection{Synthèse}

\begin{frame}{Synthèse}  
\small

$$
\underbrace{\mbox{Equation d'état mécanique}}_{\mbox{ (chap. 2)}}  + \underbrace{\mbox{Loi rhéologique}}_{\mbox{ (chap. 3)}} + 
\underbrace{\mbox{Elements de cinématique}}_{\mbox{ (MMC et Chap. 7)}} 
\rightarrow \underbrace{\mbox{Equations de Navier-Stokes}}_{\mbox{ (chap. 4)}}
$$



\medskip \pause 



$$
\left\{
\begin{array}{c}
\displaystyle
 \rho \left[ \frac{\partial \vec{u}}{\partial t} 
+ \nabla  \vec{u} \cdot \vec{u} \right] =
- \nabla p + \mu \Delta \vec{u}
\\ 
\displaystyle
\nabla \cdot \vec{u} = 0
\end{array}
\right.
\qquad \mbox{(Pour un fluide incompressible Newtonien)}
$$





\medskip \pause 



EDP non linéaire, structure mathématique compliquée. 

(la démonstration de l'existence de solutions à cette équation dans le cas général est un problème à 1 million de dollars !)

\medskip \pause 

Méthodes de résolution :

\pause
- Résolution exacte possible dans des cas très limités mais importants à connaitre ! (TDs...)

\pause
- Résolution numérique (M1 - M2 ; TP numérique )

\pause
- Résolution {\em approchée } souvent possible, guidée par l'{\em analyse dimensionnelle } qui permet de simplifier les équations en ne gardant que les termes les plus importants (cf chap. 5 et chap. 7).




\medskip
\pause

L'analyse dimensionnelle permet, par ailleurs, \underline{sans même écrire les équations}, de "dégrossir" un problème en identifiant les paramètres importants, et d'indiquer les {\bf conditions de similitude} permettant d'exploiter des expériences à échelle réduite.

\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{ Analyse dimensionnelle}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Principe}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Analyse dimensionnelle}
%-----------------------------------------------------------------------------------------



%\small


Théorème "$\Pi$" (ou Théorème De Vashy -Buckingham) :

\pause 
\medskip

Soit une quantité physique $Y$ dépendant de $n$ paramètres physiques $X_i$ ($i=1$ à $n$).

$$
{Y} = {\cal F }(X_1, X_2, ..., X_n)
$$
\pause

Alors la quantité adimensionnelle $\frac{Y}{Y^*}$ où $Y^*$ est la dimension physique de $Y$ ne dépend que de $n-n_p$ paramètres adimensionnels, où $n_p$ en le nombre d'unités fondamentales apparaissant dans le problème (en général en mécanique $n_p = 3$ : Longueur Temps, Masse).



%la quantité adimensionnelle $\frac{Y}{Y^*}$ où $Y^*$ est la dimension physique de $Y$ ne dépend que de $n-n_p$ paramètres adimensionnels.

\end{frame}

\begin{frame}{ Méthode d'obtention de la relation adimensionnelle } 

\small


%Méthode(s) pour obtenir une telle expression:

\begin{itemize}

\item[$(i)$]

\textcolor{gray}{Méthode des puissances}  \textcolor{gray}{(méthode non conseillée dans ce cours)}


 \textcolor{gray}{ On postule une dépendance en puissance pour chacun des paramètres }%(ce qui est faux dans le cas général) :}

$$
{Y} \approx X_1^{\alpha_1} \cdot  X_2^{\alpha_2} \cdot  ... \cdot X_n^{\alpha_n}
$$

 \textcolor{gray}{ En considérant que les termes de gauche et de droite de cette expression on  {\em même unité physique} on écrit  $n_p$ relations entre ces exposants, ce qui permet d'éliminer $n_p$ d'entre eux. }

\textcolor{gray}{ Inconvénient : il est en général faux que que la dépendance vis-à-vis des paramètres est une loi de puissance.}

\pause

\item[$(ii)$] Méthode de ce cours : Recherche des "unités intrinsèques" du problème.

 %En écrivant la relation sous forme adimensionnelle 

Le fait que $Y$ dépend des variables $X_i$ est vrai indépendamment des unités physiques choisies pour exprimer ces quantités. En notant $Y^*$ l'unité de $Y$, et $X_i^*$ l'unité de $X_i$ :

$$
\frac{Y}{Y^*} = \bar{\cal F }( \frac{X_1}{X_1^*}, \frac{X_2}{X_2^*}, ..., \frac{X_n}{X_n^*})
$$

Alors avec un choix judicieux d'unités "intrinsèques du problème", on peut remplacer $n_p$ paramètres par 1 et les $n-n_p$ restant indiquent les {\bf nombres adimensionnels} du problème.
\end{itemize}
%\pause 
%\medskip
\end{frame}

\begin{frame}{ Remarques } 
Remarques (importantes) : 
\begin{itemize}
\item Souvent des {\color{bleu} constatations expérimentales} et/ou des {\color{purple} considérations géométriques} et/ou l'étude de la {\color{red} structure des équations }  permettent de réduire encore plus le nombre de paramètres ou de préciser la dépendance vis-à-vis de ceux-ci. 
\pause
\item Si un paramètre sans dimensions est soit très petit, soit très grand, il arrive souvent que la relation devienne indépendante de ce paramètre ou devienne une loi de puissance.

(Mais ce n'est pas une règle générale ! Il faut toujours rester guidé par l'expérience et/ou l'analyse des équations.)

\end{itemize}

\smallskip 
%{\color{green}(Exemples)} 


%\vspace{0mm}

\end{frame}

\begin{frame}{ Exemple 1 : Période d'un pendule} 

\small
(Pendule de longueur $L$,  masse $m$, position angulaire initiale $\theta_0$)
\pause

\begin{itemize}

\item Loi recherchée en fonction des paramètres physiques supposés pertinents :
$$
 T = {\cal F} (L,m,g,\theta_0)
$$
\pause
\item  Mise sous forme adimensionnelle de la relation :
$$
\frac{T}{T^*} = \overline{\cal F} \left( \frac{L}{L^*},  \frac{m}{m^*},\frac{g}{L^* \cdot {T^*}^{-2}} ,\frac{\theta_0}{1} \right)
$$
\pause
\item Choix des unités "intrinsèques" au problème :
$$
L^* = L, \quad m^* = m , \quad T^* = \sqrt{L/g}
$$
\pause
Ce qui conduit à : 
$$
\frac{T}{\sqrt{L/g}} = \overline{\cal F} \left( 1,  1, 1, \theta_0 \right) \quad \mbox{ soit } T = \sqrt{\frac{L}{g}} f(\theta_0)
$$
On a bien ramené le nombre de paramètres de 4 à 4-3 = 1 !

\pause
\item Simplification : 

Lorsque $\theta_0\ll 1$ la période ne dépend plus de $\theta_0$  

({\color{bleu} Constatation expérimentale}, justifié également par l'{\color{red} étude des équations} )

$$ \longrightarrow T = \sqrt{\frac{L}{g}} \times C_{te} $$


\item Remarque : la solution exacte du problème (exercice niveau L1) est $T = 2 \pi  \sqrt{\frac{L}{g}}$. 
L'analyse dimensionnelle prédit bien ce résultat (mais ne donne pas la valeur de la constante).

\end{itemize}


\end{frame}




\begin{frame}{ Exemple 2 : Flexion d'une poutre pesante} 

\small

(Poutre de longueur $L$, épaisseur $e$, largeur $b$, masse $m$, module d'Young $E$, coef. de Poisson $\nu$)
\pause

\begin{itemize}

\item Loi recherchée en fonction des paramètres physiques supposés pertinents :
$$
 \delta = {\cal F} (L,e,b,m,g,E,\nu)
$$



\item  Mise sous forme adimensionnelle de la relation :
$$
\frac{\delta}{L^*} = \overline{\cal F} \left( \frac{L}{L^*},   \frac{e}{L^*},  \frac{b}{L^*}, \frac{m}{m^*},\frac{g}{L^* \cdot {T^*}^{-2}} ,\frac{E}{m^* {L^*}^{-1} {T^*}^{-2}} , \frac{\nu}{1} \right)
$$

\item Choix des unités "intrinsèques" au problème :
$
L^* = L, \quad m^* = m, \quad T^* = \sqrt{L/g}
$

Ce qui conduit à : 
$$
\frac{\delta}{L} = \overline{\cal F} \left( 1,  \frac{e}{L}, \frac{b}{L}, 1,1,\frac{E L^2}{m g}, \nu  \right) \quad \mbox{ soit }  \quad
{\color{red} \delta = L \times f \left(  \frac{e}{L}, \frac{b}{L}, \frac{E L^2}{m g}, \nu \right) }
$$


\item Simplifications supplémentaires : 

\begin{itemize}
\item $\delta$ ne dépend pas de $b$ ( {\color{purple} considération géométrique} ).
\item $\delta$ est proportionnel à $m$ ( {\color{bleu} constatation expérimentale} ; justifié également par l'{\color{red} étude des équations (cf. cours méca solides)} ).
\item $\delta$ ne dépend pas de $\nu$ ( {\color{bleu} constatation expérimentale} ; justifié également par l'{\color{red} étude des équations (cf. cours méca solides)} ).

\end{itemize}


$$ 
\longrightarrow \frac{\delta}{L}  = f(e/L) \times \frac{m g}{E L^2} 
$$


\item Remarque : la solution exacte du problème (cf. cours Méca solides) est $\delta =  \frac{ 3 m g L^3}{2 E e^4}$ qui est bien de la forme attendue car cette expression peut s'écrire $\delta  = L  \times \underbrace{\frac{3}{2}  (L/e)^{4}}_{f(e/L)}  \times \frac{m g}{E L^2} $  


\end{itemize}


\end{frame}







\begin{frame}{Utilisation pratique}

\small
Méthode pratique pour appliquer la méthode d'analyse dimensionnelle :

\bigskip
\begin{description}
\item[$(i)$] Listez les paramètres physiques {\em pertinents } et {\em indépendants }

\item[$(ii)$] Listez la dimension physique de toutes les quantités intervenant dans le problème.

\item[$(iii)$] Ecrire la relation fonctionnelle sous forme adimensionnelle.

\item[$(iv)$] Choisir les unités "intrinsèques", 

\item[$(v)$] simplifier la relation fonctionnelle adimensionnelle en conséquence, et et en déduire les paramètres adimensionnels du problème.

\end{description}

\bigskip
\pause
Remarques :

\pause
\medskip 
- L'étape $(i)$ est la plus difficile, car nécessite beaucoup d'expérience et une bonne "culture" de  la mécanique des fluides... 

\pause
\medskip 
- A l'étape $(iv)$ plusieurs choix sont possibles, des choix différents amènent à des jeux de paramètres différents, tous équivalents.  
%(mais on peut passer d'un jeu de paramètres à un autre par un simple changement de variable).

\smallskip  

Le "bon" choix (guidé par l'expérience) est celui qui fait apparaître les nombres adimensionnels "classiques" (Reynolds, Mach, Froude, Bond, ....).

\smallskip 
$=>$ document "Formulaire", Tableau B "Nombres sans dimensions" 

\pause
\medskip 
- Les simplifications dues aux
{\color{bleu} constatations expérimentales}, {\color{purple} géométriques} ou à la  {\color{red} structure des équations } 
peuvent être invoquées durant l'étape $(i)$, ou après l'étape $(v)$ .


\end{frame}




\subsubsection{Force exercée sur un objet en mouvement dans un fluide}

\begin{frame}{Force exercée sur un véhicule dans un {\color{red} fluide homogène} (sous-marin, mais aussi voiture, etc...)}  
%Force exercée sur un objet placé dans un écoulement uniforme}

\small



Considérons un objet de longueur $L$ (par exemple un sous-marin) se déplaçant horizontalement à la vitesse $U$ 
dans un {\em fluide homogène} de masse volumique uniforme $\rho$, et viscosité dynamique $\mu$

(ou de manière équivalente un objet fixe placé dans un "écoulement incident" de vitesse $U$).

\smallskip


%\smallskip
%Exemple :  sous-marin, voiture, train, insecte, poisson...

\smallskip

On cherche à estimer la force de traînée $F_x$ exercée par le fluide sur l'objet.

\smallskip
\pause

Listons les paramètres physiques {\em pertinents} et {\em indépendants } :

\medskip
\pause

$$
F_x = {\cal F}( U, L,\rho, \mu) %[,\ell_1,\ell_2,...])
$$


\pause
\smallskip
{\em Remarques :} 


\begin{itemize}
%\pause
%\item  "Fluide homogène" = liquide incompressible, ou gaz "à faible vitesse" (cf. remarque page suivante). Ce cas s'applique donc aux voitures, trains,  sous-marins, oiseaux, poissons...

%\pause
\item La pression de référence $p_0$  n'est pas un paramètre pertinent.

{\color{bleu} Constatation expérimentale}, %(cf. page suivante pour les gaz), 
justifié également par l'{\color{red} étude des équations} (cf. chap. 8).

%En effet remplacer $p_0$ par $(p_0+p_1)$ ajoute une contribution $\oint p_1 {\bf n} dS$ à la force qui est nulle).

\pause
\item La température $T_0$ est un paramètre pertinent mais non indépendant (car $\rho = \rho(T_0)$).

\pause
\item La gravité $g$ (force verticale) n'est pas un paramètre pertinent concernant la force de traînée (force horizontale). 

{\color{purple}Considération géométrique} ; justifié également par l'{\color{red} étude des équations} (cf. chap. 8).

\end{itemize}

\medskip
\pause

Par application de la méthode des unités intrinsèques : %du théorème "$\Pi$" :

$$
\frac{F_x}{\rho L^2 U^2} = \bar{\cal F} \left( 1, 1,  1, \frac{\mu}{\rho U L} \right)%\left[, \frac{\ell_1}{L}, ... \right] \right)
= f \left( \frac{\rho U L}{\mu}\right)
$$

\smallskip
\pause

%On reconnait les nombres sans dimension (cf formulaire, tableau B) : 

%$$Re= \frac{U L}{\nu_0} \quad  \mbox{ Nombre de Reynolds}, %\quad $Fr = \frac{U}{\sqrt{gL}}$, 
%\qquad Ma = \frac{U}{c_0 } \quad \mbox{Nombre de Mach}.$$

%\smallskip
%\pause

Par convention on introduit une "surface de référence" (par exemple surface frontale pour un sous-marin) $S \approx L^2$, et on écrit cette relation :
 
$$
F_x = \frac{1}{2} \rho S U^2 C_x(Re), \, \mbox{ où } 
C_x \mbox{ est le coefficient de traînée et }
Re= \frac{\rho U L}{\mu} \,  \mbox{ le {\color{red} Nombre de Reynolds}.}
$$

%$$
%\mbox{De même pour $F_z$ :} \qquad  F_z = \frac{1}{2} \rho_0 S U^2 C_z(Re, Fr, Ma, {\cal G}_i)
%$$

\end{frame}


%\subsubsection{Simplifications :}
\begin{frame}{Force exercée sur un véhicule dans un {\color{red} gaz} (Avions, ...) }

\small

%Applications :  {\color{red} Avions}, mais aussi trains à grande vitesse, ...

%\smallskip
%\pause

Dans le cas général (vitesse quelconque), la pression $p_0$ de référence (pression loin de l'objet) devient un paramètre pertinent. On part donc de la relation  :

$$
F_x = {\cal F}( U,L, \rho_0, p_0, \mu) %[,\ell_1,\ell_2,...])
$$
\pause
Par application de la méthode des unités intrinsèques : %du théorème "$\Pi$" :
$$
\frac{F_x}{\rho_0 L^2 U^2} = \bar{\cal F} \left( 1,1,1,  \frac{p_0}{\rho_0 U^2}, \frac{\mu}{ \rho_0 U L} \right)%\left[, \frac{\ell_1}{L}, ... \right] \right)
= f \left( \frac{U}{\sqrt{p_0/\rho_0}}, \frac{\rho_0 U L}{\mu}\right)
$$

\smallskip
\pause

La quantité $\sqrt{ p_0/\rho_0 }$ définit (à une constante numérique près) une {\em échelle de  vitesse} dont on verra 
(cf. chapitre 11) qu'il s'agit de la {\em vitesse du son} $c_0$ :

$$ c_0 = \sqrt{ \gamma p_0/\rho_0} \qquad \mbox{ (où $\gamma$ est l'indice adiabatique du gaz)} 
$$ 




En introduisant de nouveau une "surface de référence" $S \approx L^2$, on écrit cette relation :
 
$$
F_x = \frac{1}{2} \rho_0 S U^2 C_x(Ma,Re)
$$

 
 
$$ 
\mbox{ avec }
Re= \frac{\rho_0 U L}{\mu_0} \equiv \frac{U L}{\nu_0} \quad  \mbox{  {\color{red} Nombre de Reynolds}, \quad et } \quad 
Ma = \frac{U}{c_0} = \sqrt{ \frac{ \rho_0 U^2 }{\gamma p_0}}   \mbox{  {\color{red} Nombre de Mach}}.
$$
\pause


\smallskip
{\em Remarques :} 
\begin{itemize}

\item Dans l'air (gaz parfait de constantes $r = 384 J/K/kg$ et $\gamma = 1.4$), à température ambiante ($T_0 = 20^oC = 293 K$), la vitesse du son vaut
$c_0 = \sqrt{ \gamma p_0/\rho_0} = \sqrt{ \gamma r T_0}  \equiv 340 m/s$  

\pause
\item Lorsque $Ma \lesssim 0.3$ (voitures, oiseaux, insectes...), la force de traînée ne dépend pas du nombre de Mach
 %la structure de l'écoulement (et donc les forces induites) ne dépend(ent) pas du nombre de Mach. 
({\color{bleu} constatation expérimentale} ; également justifiée par l'étude de la {\color{red} structure des équations } ; cf. chap. 8).


\end{itemize}
\end{frame}


%\subsubsection{Simplifications :}
\begin{frame}{Force exercée sur un véhicule  {\color{red} à la surface d'un liquide } (Bateaux). }

\small

%Applications :  {\color{red} Avions}, mais aussi trains à grande vitesse, ...

%\smallskip
%\pause



On montre (cf. TD) que dans le cas d'un bateau les paramètres pertinents et indépendants sont :

$$
F_x = {\cal F}(U, L, \rho, g, \mu) %[,\ell_1,\ell_2,...])
$$

\bigskip
\pause

Par application de la méthode des unités intrinsèques : %du théorème "$\Pi$" :
$$
\frac{F_x}{\rho L^2 U^2} = \bar{\cal F} \left( 1,1,1,  \frac{gL}{U^2}, \frac{\mu}{\rho U L}\right)%\left[, \frac{\ell_1}{L}, ... \right] \right)
= f \left( \frac{U}{\sqrt{gL}}, \frac{\rho U L}{\mu}\right)
$$

\bigskip
\pause


La quantité $\sqrt{ gL }$ définit de nouveau une {\em échelle de  vitesse} dont on peut montrer (cf cours Ondes, M1) qu'il s'agit de la vitesse caractéristique des ondes de surface (vagues).




\smallskip
\pause

En introduisant de nouveau une "surface de référence" $S \approx L^2$, on écrit cette relation :
 
$$
F_x = \frac{1}{2} \rho S U^2 C_x(Fr,Re)
$$

 
 
$$ 
\mbox{ avec }
Re= \frac{\rho U L}{\mu} \quad  \mbox{  {\color{red} Nombre de Reynolds}, et } \quad 
Fr = \frac{U}{\sqrt{gL}}  \quad  \mbox{  {\color{red} Nombre de Froude}}.
$$
\pause


\end{frame}





%%\subsubsection{Simplifications :}
%\begin{frame}{Force exercée sur un véhicule : Remarques}
%
%\small
%%Simplifications :
%
%%({\color{bleu} constatations expérimentales} ; justifiées par l'étude de la {\color{red} structure des équations } ; cf. chap. 6)
%
%%\smallskip
%%\pause
%
%\begin{itemize}
%
%\item S'il est pertinent d'introduire d'autres échelles de longueur ($\ell_1,\ell_2$,...) pour décrire l'objet (par exemple largeur et hauteur pour une voiture, envergure et corde pour un avion...).
% 
% $$
% \mbox{ Dans ce cas : } F_x = \frac{1}{2} \rho_0 S U^2 C_x(Re, Ma, {\cal G}_1, {\cal G}_2,...)
%$$
%où ${\cal G}_1 = \ell_1/L, {\cal G}_2 = \ell_2/L$ sont des rapports géométriques (sans dimension).
%
%\pause
%\item Lorsque $Ma \lesssim 0.3$ (voitures, oiseaux, insectes...), la force de traînée ne dépend pas du nombre de Mach
% %la structure de l'écoulement (et donc les forces induites) ne dépend(ent) pas du nombre de Mach. 
%({\color{bleu} constatation expérimentale} ; également justifiée par l'étude de la {\color{red} structure des équations } ; cf. chap. 6).
%
%$$
% \mbox{ Dans ce cas : } F_x = \frac{1}{2} \rho_0 S U^2 C_x(Re)
%$$
%\textcolor{gray}{NB : L'écoulement d'un gaz (compressible) est dans ce cas identique à celui d'un liquide incompressible.
%(on parle alors d'{\em écoulement incompressible ;} cf. chap. 6)}
%
%\pause
%\item Pour un objet se déplaçant à l'interface entre un liquide et et un gaz (bateau), le paramètre $g$ devient pertinent, car les forces de gravité conduisent à la formation de vagues qui contribuent à la traînée.
%
%$$
% \mbox{ Dans ce cas : } F_x = \frac{1}{2} \rho_0 S U^2 C_x(Re,Fr)
%$$
%
%où $Fr = \frac{U}{\sqrt{gL}}$ est le nombre de Froude. (cf. TD, exercice 1.1).
%
%\pause
%\item Pour le choix de la surface de référence $S$, des conventions différentes ont été choisies par les ingénieurs selon les secteurs d'activité : pour une automobile on prend habituellement la surface frontale ; pour un avion la surface de l'aile ; pour un bateau  la surface mouillée de la coque.
%
%
%%on peut (en première approximation) négliger les forces exercées par le gaz ($\rho_g \ll \rho_l$).
%
%\end{itemize}
%
%%\smallskip
%%\pause
%
%%Conséquences:
%
%%\begin{enumerate}
%%\pause
%%\item Pour une automobile (ou un train conventionnel), $C_x \equiv C_x(Re; {\cal G}_i)$
%
%%\qquad {\color{gray} (et par convention on prend comme surface de référence $S$ la surface frontale)}.
%%
%%\pause
%%\item Pour un avion, $C_x \equiv C_x(Re,Ma; {\cal G}_i)$
%%
%%\qquad {\color{gray} (et par convention on prend comme surface de référence $S$ la surface de l'aile)}.
%%
%%\pause
%%\item Pour un bateau, $C_x \equiv  C_x(Re,Fr; {\cal G}_i)$
%%
%%\qquad {\color{gray} (et par convention on prend comme surface  $S$ la surface mouillée de la coque)}.
%%
%%\end{enumerate}
%\end{frame}
%
%


\subsubsection{Principe de similitude}
\begin{frame}{Principe de similitude}

\small

Problème pratique pour un ingénieur : 

Pour un véhicule de longueur $L$, vitesse $U$, dans un fluide et un environnement de caractéristiques ($\rho_0,p_0,\nu,g,...$), estimez la force de traînée $F_x$ (et/ou la portance $F_z$).

\pause
\medskip

Méthode expérimentale : 

On dispose d'une maquette à l'échelle réduite $L_m$,  vitesse $U_m$.
%{\em Géométriquement similaire} (c.a.d. les paramètres ${\cal G}_i$ sont les mêmes que pour le véhicule). 

On effectue une expérience dans un environnement de caractéristiques ($\rho_m,p_m,\nu_m,g_m, ...$).

\smallskip

On mesure une force $F_{x,m}$ sur la maquette. 
\smallskip

Comment en déduire la force $F_x$ sur le véhicule à échelle réelle ???

\pause
\medskip


{\bf Principe de similitude :} 
Si tous les {\em paramètres sans dimension} ont la même valeur dans les conditions réelles et dans celles de l'expérience (conditions de {\em similitude}), alors les {\em coefficients  sans dimension} caractérisant les forces ($C_x,C_y,...$) ont la même valeur.

\pause
\medskip

Exemples d'application :
\begin{itemize}

\item Cas d'une automobile : Un seul paramètre $Re$. 

On peut donc être en similitude exacte. (N.B. le fluide dans l'expérience peut être différent de l'air...)

\item Cas d'un avion : Deux paramètres $Re, Ma$. 

Impossibilité d'être en similitude exacte (a moins de faire varier fortement la température...)

\item Cas d'un bateau :  Deux paramètres $Re, Fr$. 

Impossibilité d'être en similitude exacte (a moins de faire l'expérience sur une autre planète...)

\end{itemize}


\pause
\medskip

Dans les deux derniers cas, en pratique, on se met en {\em similitude partielle } en privilégiant le paramètre le plus important (respectivement $Ma$ et $Fr$), et on corrige l'effet du nombre de $Re$ par des méthodes semi-empiriques issues de la modélisation des effets visqueux (cf. TD, ex. 1.1).




\end{frame}

\subsubsection{Exercice de cours : aile de libellule}

\begin{frame}{Exercice de cours (partiel 2021)}


On cherche à estimer la force de portance exercés sur une aile de libellule, de longueur $L = 5cm$ et surface $S = 5 cm^2$, 
se déplaçant dans l'air (de propriétés  $\rho_a$, $\nu_a$) à la vitesse $U = 4m/s$. 

\smallskip

On souhaite estimer la force de portance a partir d'une expérience avec une maquette à échelle augmentée d'un facteur $4$ (longueur $L_m = 4 \times L = 20cm$, { surface $S_m = 4^2 \times S = 80 cm^2$}) dans soufflerie hydraulique (le fluide est de l'eau de propriétés  $\rho_e$, $\nu_e$). 

\medskip
\begin{enumerate}

\item Donnez la vitesse $U_M$ dans la soufflerie hydraulique pour être en similitude de Reynolds. 
\pause

{\color{blue} \scriptsize Dans la situation réelle, le nombre de Reynolds est $Re = U L /\nu_a = 1333$. Dans la soufflerie, la condition de similitude implique $Re_m = U_m L_m /\nu_e = Re$, soit $U_m = 6.67 cm/s$.}

%\rep{ $U_m = 2.6 mm/s$}

\pause


%\item 
\item Dans les conditions de {\em similitude de Reynolds}, on a mesuré une portance ${\color{red} F_{y,m}=  2.27 \cdot 10^{-2} N}$. 
En déduire la portance $F_y$ exercée sur l'aile de la libellule. L'ordre de grandeur ce cette force vous semble-t-elle compatible avec le vol de l'insecte ?

\pause


{\color{blue} \scriptsize En condition de similitude, les coefficients de portance ont la même valeur. Dans l'expérience celui-ci vaut 
$C_{y,m} = F_{y,m}/(\rho_e S_M U_M^2/2 ) = 1.275$. 

La portance dans la situation réelle est donc $F_y = 1/2 \rho_a U^2 S C_{y}$ avec $C_{y} = C_{y,m}$, soit $F_y = 0.0063 N$. Ceci correspond à une force équivalente d'environ $0.6 g$, ce qui est comparable au poids de l'insecte.
 }


\end{enumerate}

\medskip \pause


{\em Valeurs de  $\rho_a$, $\nu_a$, $\rho_e$, $\nu_e$ : }  (cf. Formulaire, section A)

%Propriétés  de l'air : $\rho_a = 1.225 kg/m^3$, $\nu_a = 1.5 \cdot 10^{-5} m^2/s$.

%Propriétés  de l'eau : $\rho_e = 1000 kg/m^3$, $\nu_a = 10^{-6} m^2/s$

\end{frame}

\input{QC_AnalyseDimensionnelle.tex}



%\begin{frame}{Exercices de cours (2021)}
%
%
%\begin{enumerate}
%
%
%\item[3] On cherche à estimer la traînée exercée sur un train se déplaçant dans l'air ($\rho_a = 1.225 kg/m^3, \nu = 1.5 \cdot 10^{-5} m^2/s$) à la vitesse $U = 100 km/h$. 
%
%Une expérience avec une maquette à l'échelle $1/30$ en soufflerie hydraulique  ($\rho_e = 1000 kg/m^3, \nu = 10^{-6} m^2/s$)  effectuée {\em en similitude de Reynolds} a permis de mesurer une traînée $T= 525 N$. En déduire la traînée exercée sur le train.
%
%
%\end{enumerate}
%
%\pause
%\medspace
%
%Notons $L_M,U_M$ etc.. les paramètres de la maquette et $L,U$, etc... ceux du train réel.
%
%Le seul paramètre de similitude est le nombre de Reynolds. 
%
%Pour être en condition de similitude on doit avoir $Re_{M} = Re$ 
%
%Soit $\frac{U_M L_M}{\nu_e} =  \frac{U L}{\nu_a} $.
%
%Donc $U_M = U \frac{L}{L_M} \frac{\nu_e}{\nu_a} = 100 km/h \times 30 \times ( 10^{-6} / 1.5  \cdot 10^{-5}) = 200 km/h = 55.55 m/s$.
%
%On a respectivement $T_M = 1/2 \rho_e S_M U_M^2 C_{x}$ et $T = 1/2 \rho_a S U^2 C_{x}$. Comme on est en conditions de similitude le $C_x$ est le même dans les deux cas.
%
%Donc
%$$
%T = \frac{\rho_a}{\rho_e} \frac{U^2}{U_M^2} \frac{ S}{S_M}  T_M
%$$
%
%$$ = \frac{1.225}{1000} \times \left(\frac{100}{200} \right)^2 \times 30^2 \times 525 
%=  15.31 N. 
%$$
%
%
% 
%
%
%
%\end{frame}






































\comment{
%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Protocole de modélisation}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small

Objectif : décrire et comprendre pour prédire voire contrôler les écoulements de fluides

\medskip 

\centerline{$\rightarrow$ \sc modélisation}

\bigskip

\pause

Méthode : 

\medskip

\begin{enumerate}
\item
	\textcolor{rouge}{mise en équation} à partir 
  \begin{itemize}
	\item[\checkmark]
		des principes de conservation de la physique (équations de bilan)
	\item[\checkmark]
  		des \textcolor{rouge}{équations d'état}, issues de modèles microscopiques, 
		de principes de la thermodynamique, ou de considérations empiriques
		\\ (cf. suite de ce cours)
	\item[\checkmark] des \textcolor{rouge}{lois de comportement} (loi rhéologique, lois de diffusion massique et thermique, etc...) 
		également obtenues a partir de {\em modèles microscopiques} 
		ou de manière {\em empirique}
		\\ (cf. cours 2 et 4)
	\end{itemize}
\item[]
  $\rightarrow$ système d'équations complexes (EDP non linéaires, \ldots)
\pause
\bigskip
\item
	\textcolor{rouge}{résolution} numérique discrétisée (simulation sur ordinateur)
  ou analytique approchée :
	\begin{enumerate}
	\item[(a)]
		mise en évidence de paramètres sans dimension caractéristiques des phénomènes physiques en présence
	\item[(b)]
  		simplification asymptotique des équations d'origine dans la limite de nombres sans dimension 
  		très petits (ou très grands).
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\vspace{20mm}

\end{frame}






\subsection{Compléments : rappels de thermo}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Equations d'état : cas du gaz parfait}


Echelles de longueurs microscopiques dans un gaz :

- Echelle moléculaire $a \approx 0.1 nm$

- Distance intermoléculaire moyenne $d \approx (V/N)^{1/3} \approx 3 nm$

- Libre parcours moyen $\ell \approx d^3 / a^2  \approx 100 nm$ 


\begin{itemize}
\item 
$T$ est une mesure de l'agitation microscopique :

$$
 \frac{m v_q^2}{2} = \frac{3 k_b T}{2}
$$

(ordre de grandeur : $v_q \approx 100 m/s$). 

\item 
$P$ est la force surfacique due aux collisions.

\end{itemize}

%\medsip
%$\rightarrow$ 

Equation d'état mécanique : $PV =  NRT$.
 
 (Démo microscopique :  $P \approx (N/V) v_q^2 \equiv NRT/V$).
 
 \medskip

Ou en variables intensives :

$P = \rho r T$.

 
% \bigskip Equation d'état énergétique :
 
% $H = C_p T$ 
  
% $C_p = 7 NR/2$ pour un gaz parfait diatomique.
 
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Equations d'état : cas des liquides}

\small 
Etat beaucoup plus dense : distance intermoléculaire moyenne $d \approx a \approx 0.1 nm$

\medskip 
Contrairement au gaz un liquide a un {\em volume propre} $V_0$ correspondant à une énergie interne minimale (pour lequel les interactions moléculaires sont équilibrées ; attractions $\approx$ répulsions )

\medskip

Il faut exercer une très grande force (pression) pour faire varier le volume (et donc augmenter l'énergie interne).

\begin{tabular}{ll}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
$ P = -\frac{\partial U}{\partial V}_S $
\end{minipage}
&
\includegraphics[width=0.2\linewidth]{Figures/UV_liquide.jpg}

\end{tabular}

\smallskip 
- Si $V<V_0$ , $P>0$ (liquide comprimé)

\smallskip
- Si $V>V_0$ , $P<0$ (liquide en dépression ; état métastable mais parfois observé !)

\medskip 


Le coefficient 
$ \chi_S = 1/V {\left.\partial V/\partial P\right|}_S \equiv  1/V \left( {\left.\partial^2 U/\partial V^2\right|}_S \right)^{-1}$ 
est très faible : les liquides sont très peu compressibles.

\medskip

Donc l'équation d'état est souvent dégénérée en  $V = V_0$.

%\qquad

%Equation d'état énergétique :

%$

\medskip

Ou en variables intensives : $\rho = \rho_0$.

\medskip



Remarque : $\rho_0$ peut dépendre de $T$, on parle alors de liquide incompressible dilatable.


\bigskip

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Hypothèse de l'équilibre thermodynamique local}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------


Les lois d'état issues de la thermodynamiques sont valables dans les conditions de l'équilibre 
(repos, P T uniformes, pas de force extérieure).

\medskip


Peut-on les utiliser pour décrire l'état local d'un fluide aux propriétés non uniforme et éventuellement en mouvement ?

\medskip 

Hypothèse de l'équilibre thermodynamique local : 

\medskip

Avec l'approche du Milieu Continu on suppose les propriétés localement homogènes à l'échelle
d'un Volume Elémentaire Représentatif de dimension grande devant l'échelles microscopiques 
$\ell$ et petite devant l'échelle macroscopique $L$ .

\medskip 
Cette approche est justifiée sous la condition :

\smallskip
$\Knudsen \equiv \ell / L \ll 1 $

\smallskip

$\Knudsen$ est le Nombre de \textcolor{rouge}{\bf Knudsen} (nombre sans dimension).




%\smallskip

%\hfill [$\rightarrow$ cf. expérience de mesure de la masse volumique$^\star$]

%\medskip

%Cette échelle de longueur définit l'échelle de la \textcolor{rouge}{particule fluide},  
%sur laquelle \\ la matière est dans un état local homogène ($a\ll L$).

% de quasi-équilibre thermodynamique, 
%\\
%c'est-à-dire assez grande ($a \gg \ell$) pour contenir suffisamment d'atomes ou de molécules 
%\\
%pour que cette notion de quasi-équilibre ait un sens du point de vue de la physique statistique.

\vspace{5mm}

\end{frame}





%\vspace{10mm}

\end{frame}


%
%%--------------------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Motivations : des défis scientifiques actuels}
%%--------------------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%Les fluides interviennent dans de nombreuses applications et sont au c{\oe}ur d'enjeux économiques 
%et écologiques majeurs.
%
%\medskip
%
%Ils sont aussi sources de plusieurs verrous scientifiques fondamentaux, qui les associent 
%aux plus grands défis de la physique moderne, comme en témoigne le classement effectué 
%par le CNRS à l'occasion de l'année mondiale de la physique par l'ONU en 2005 :
%
%\medskip
%
%\begin{itemize}
%\item \textcolor{vert}{Les mystères de l'eau}
%\item \textcolor{rouge}{Insaisissable turbulence}
%\item \textcolor{vert}{L'obscure nature du verre}
%\item \textcolor{rouge}{Les ambiguïtés des solides liquides}
%\item Les états étranges de la matière
%\item Les frontières incertaines du monde quantique
%\item Antimatière o{\`u} es-tu ?
%\item Energie noire, la grande inconnue
%\item Le casse-tête de l'unification des forces
%\item A la poursuite des particules élémentaires
%\end{itemize}
%
%\end{frame}



%
%%==================================================================================================
%\subsubsection{Motivations}
%%==================================================================================================
%
%%--------------------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Motivations : des applications multiples}
%%--------------------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%\vspace{5mm}
%
%L'intérêt pour l'étude des écoulements des fluides est motivé par de nombreuses applications, \\ entre autres :
%
%\begin{itemize}
%\item<2->
%  Aérodynamique
%\item<3->
%  Hydrodynamique
%\item<4->
%  Bio-ingénierie et systèmes biologiques
%\item<5->
%  Production d'énergie
%\item<6->
%  Géologie
%\item<7->
%  Hydraulique et hydrologie
%\item<8->
%  Météorologie
%\item<9->
%  Planétologie, astrophysique
%\item<10->
%	Gestion des ressources en eau
%\end{itemize}
%
%\begin{overprint}
%
%  \onslide<2>   
%  \begin{center}
%    \begin{picture}(45, 40)
%    \put(0, 5){\includegraphics[width=45mm]{trailing_vortices_railtrack.jpg}}
%    \end{picture}
%  \end{center}
%
%  \onslide<3>   
%  \begin{center}
%    \begin{picture}(90, 40)
%    \put(0, 5){\includegraphics[width=90mm]{sous_marin.png}}
%    \end{picture}
%  \end{center}
%
%  \onslide<4>   
%  \begin{center}
%    \begin{picture}(100, 40)
%    \put(0, 5){\includegraphics[width=45mm]{coeur_artificiel.png}}
%    \put(50, 5){\includegraphics[width=50mm]{circulation_sang.png}}
%    \end{picture}
%  \end{center}
%
%  \onslide<5>   
%  \begin{center}
%    \begin{picture}(60, 40)
%    \put(0, 5){\includegraphics[width=60mm]{centrale_nucleaire.png}}
%    \end{picture}
%  \end{center}
%
%  \onslide<6>   
%  \begin{center}
%    \begin{picture}(65, 40)
%    \put(0, 5){\includegraphics[width=65mm]{coulee_lave.png}}
%    \end{picture}
%  \end{center}
%
%  \onslide<7>   
%  \begin{center}
%    \begin{picture}(105, 40)
%    \put(0, 5){\includegraphics[height=35mm]{barrage_hydraulique.png}}
%    \put(55, 5){\includegraphics[height=35mm]{bassin_vallee.png}}
%    \end{picture}
%  \end{center}
%
%  \onslide<8>   
%  \begin{center}
%    \begin{picture}(100, 40)
%    \put(0, 5){\includegraphics[height=35mm]{katrina_08-28-2005_NOAA.jpg}}
%    \put(58, 5){\includegraphics[height=60mm]{tornade.jpg}}
%    \end{picture}
%  \end{center}
%  
%    \onslide<9>   
%  \begin{center}
%    \begin{picture}(100, 40)
% %   \put(0, 5){\includegraphics[height=35mm]{Jupiter.jpg}}
%  %  \put(58, 5){\includegraphics[height=60mm]{Galaxie.jpg}}
%    \end{picture}
%  \end{center}
%
%
%  \onslide<10>   
%  \begin{center}
%    \begin{picture}(100, 40)
%    \put(0, 5){\includegraphics[height=33mm]{aqueduc.png}}
%    \put(50, 4.8){\includegraphics[height=60mm]{reseau_eau_New_York.png}}
%    \end{picture}
%  \end{center}
%
%
%\end{overprint}
%
%\end{frame}

%
%%--------------------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Des définitions diverses\ldots} 
%%--------------------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%\textbf{Point de vue du physicien :} \bigskip
%
%Certains systèmes constitués d'un grand nombre d'objets solides peuvent avoir un 
%comportement fluide (et être décrits par les outils de la mécanique des fluides) :
%
%\pause
%
%\medskip
%
%\begin{itemize}[<+-| alert@+>]
%\item
%	sable (sablier)
%
%\item
%	trafic automobile, piétons	
%\item
%	galaxies, disques d'accrétion (systèmes solaires en formation)
%\item
%	boues, neige (avalanches), nuages (particules d'eau liquide ou solide)
%%\item
%%	verre ?
%%\item
%%	pÃ¢tes agroalimentaires (ketchup, dentifrice, etc.)
%\end{itemize}
%
%\end{frame}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Des définitions diverses\ldots} 
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small

\textbf{Point de vue du mécanicien :} \bigskip

Mécanique = science qui s'intéresse au lien entre forces et mouvements.

"Un fluide est un matériau qui, sous l'effet d'une contrainte imposée, se déforme continument".

Mais le comportement solide ou fluide peut dépendre :

\medskip

\pause


\textbf{De la valeur de la contrainte exercée :}

\begin{itemize}[<+-| alert@+>]

\item Dentifrice, ketchup,...

\item Neige (avalaches)

\item mousses,...

\end{itemize}

\medskip 

\pause

\textbf{De la durée d'observation :}

\begin{itemize}[<+-| alert@+>]
\item 
	Glacier (glace : eau solide) : 
	vitesse de coulée, %si épaisseur supérieure à 50 m, 
	environ 10 cm à 10 m / jour

\item
	Bitume (goudron) :
	Expérience de l'université de Brisbane, 9 gouttes depuis 1927.
	
\item Verre ?

\item 

	\hyperlink{frame:manteau_terrestre}{manteau terrestre$^\star$}
	(roches solides) : comportement fluide à l'échelle de temps géologique 
	\\ ($\sim$ million d'années) avec des déformations de l'ordre du cm / an 
	(tectonique des plaques de surface), en particulier 
	sous l'effet du phénomène de convection thermique dans le manteau.
% qui se comporte donc comme un fluide compressible (dilatable) !

\item Solution de Maïzena 

Une expérience amusante : 
\href{https://www.youtube.com/watch?v=f2XQ97XHjVw}{
\color{blue}{https://www.youtube.com/watch?v=f2XQ97XHjVw}
}


\end{itemize}

%\textbf{De la durée caractéristique de la contrainte :}


\medskip
\pause


L'étude de la relation entre contraintes et déformation s'appelle la rhéologie.

\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Cas d'un bateau ou sous-marin}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Cas d'un liquide homogène (bateau, sous-marin)}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Un liquide est incompressible pour des raisons thermodynamiques.

Supposons donc que la masse volumique homogène et vaut $\rho = \rho_0$.


\medskip
\pause 

\begin{itemize} 
\item Première simplification :

L'étude de la structure des équations montre que $P_0$ n'intervient pas dans le problème.

$\rightarrow$  $[C_x,C_z]$ ne dépendent pas de $P_0/\rho_0 U^2$.


\smallskip
\pause 

\item Seconde simplification : 

Si l'objet n'est pas a proximité d'une surface libre (cas d'un sous-marin), on montre  que la force se décompose en deux parties : 

Une composante hydrodynamique qui est solution du problème fluide "non pesant"   

Une composante hydrostatique qui n'est autre que la poussée d'Archimède.
 
% \smallskip
%$$
%{F_x} = \frac{1}{2} \rho_0 S U^2 C_x(Re, {\cal G}_i) ; \quad {F_z} = \frac{1}{2} \rho_0 S U^2 C_z(Re, {\cal G}_i) + \rho_0 V g \myvec{e}_z
%$$

{\color{vert}[Démonstration : chapitre 5]}

\end{itemize}

\pause
\medskip
{\bf Remarque : }

Cette seconde simplification n'est pas valable dans le cas d'un objet traversant une surface libre 
(cas des bateaux)
%(la condition dynamique à la surface libre est la continuité de $p$, pas de $\hat{p}$ !) 
\smallskip
\pause 

Pour un bateau la force de traînée est de la forme :

$$
{F_x} = \frac{1}{2} \rho_0 S U^2 C_x(Re,Fr, {\cal G}_i) 
$$

Dans la plupart des cas l'effet de $Fr$ est dominant  (traînée de vagues).


\end{frame}

\subsubsection{Cas d'un avion ou automobile}
\begin{frame}{Cas d'un gaz (avion, automobile)}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small
Pour un gaz (compressible) :
\smallskip
\pause 
\begin{itemize}


\item L'effet de la gravité est en général négligé.
%(plus rigoureusement, il peut être séparé des effets aérodynamiques et contribue seulement à la poussée d'Archimède).

\pause

\item 
Le paramètre $P_0/\rho_0 U^2$ est directement relié au {\em Nombre de Mach} $Ma$ : 
$$
Ma^2 = \frac{U^2}{c^2} \quad \mbox{ avec } c^2 = \frac{\partial P}{\partial \rho} = \frac{1}{P_0 \chi_s} = \frac{\gamma P_0}{\rho_0}
$$

%\pause 

\end{itemize}

\smallskip
\pause 
Les forces sur un objet en mouvement dans un gaz (par ex. un avion) sont donc données par :

$$
F_x = \frac{1}{2} \rho_0 S U^2 C_x(Re,Ma, {\cal G}_i) 
$$

$$
F_z = \frac{1}{2} \rho_0 S U^2 C_z(Re,Ma, {\cal G}_i) 
$$

\pause
\medskip

On justifiera plus tard que :
\smallskip

\begin{itemize}
\item $c$ est la vitesse des ondes acoustiques (chapitre 10).

\item si $Ma \lesssim 0.3$ la structure de l'écoulement (et les forces induites) ne dépend pas du nombre de Mach. 
L'écoulement d'un gaz (compressible) est dans ce cas identique à celui d'un liquide incompressible.
(on parle alors d'{\em écoulement incompressible ;} cf. chap. 5 et 11)
 
 \end{itemize}
 
 
 %On parle de "régime d'écoulement isovolume", ou (par abus de language) "régime d'écoulement incompressible". (En pratique ce régime est justifié si $Ma\lesssim 0.3$).
 
 \pause 
 \medskip
 
{\bf Conséquence :} dans le "régime d'écoulement incompressible" les forces sur un avion (ou sur une automobile) sont de la forme 

$$
[F_x,F_z] = \frac{1}{2} \rho_0 S U^2 [C_x(Re,{\cal G}_i) ,C_z(Re,{\cal G}_i) ] 
$$


\end{frame}



}



